**楚宣王**，原名**熊良夫**，[楚肅王弟](../Page/楚肅王.md "wikilink")，肅王無子，良夫繼任。\[1\]
[令尹](../Page/令尹.md "wikilink")[昭奚恤當權](../Page/昭奚恤.md "wikilink")，北方諸國都怕他。宣王甚異之，大臣[江乙告訴宣王](../Page/江乙.md "wikilink")，[昭奚恤只是](../Page/昭奚恤.md "wikilink")[狐假虎威](../Page/狐假虎威.md "wikilink")，靠著宣王的權勢作威作福。\[2\]

## 大事記

西元前354年，[魏軍攻圍趙都邯鄲](../Page/魏.md "wikilink")，[昭奚恤建議不去救援](../Page/昭奚恤.md "wikilink")，讓趙魏兩敗俱傷,[景舍不同意](../Page/景舍.md "wikilink")，說這樣會使魏國毫無顧忌，趙國怨恨楚國。不如少派兵攻略魏國。楚宣王贊同[景舍](../Page/景舍.md "wikilink")，命[景舍統率楚軍援](../Page/景舍.md "wikilink")[趙](../Page/趙.md "wikilink")。\[3\]
西元前?年,遣師西侵巴地（[四川](../Page/四川.md "wikilink")[重慶以東](../Page/重慶.md "wikilink")[巴國東南](../Page/巴國.md "wikilink")）。
[西元前343年又發兵滅亡](../Page/西元前343年.md "wikilink")[陳](../Page/陳.md "wikilink")、[蔡](../Page/蔡.md "wikilink")。
西元前341年，[齊將](../Page/齊.md "wikilink")[田忌遭齊相](../Page/田忌.md "wikilink")[鄒忌設計](../Page/鄒忌.md "wikilink")，政變失敗前來投奔。
西元前340年，楚宣王卒，子熊商立，是為[楚威王](../Page/楚威王.md "wikilink")\[4\]。

## 江乙之言

[江乙為魏使出使楚國時](../Page/江乙.md "wikilink"),就已經對楚國君臣之間的矛盾關係有所了解。 \[5\]
在剛入楚出仕時,還小心謹慎地不介入楚國貴族之間的權力鬥爭。 \[6\]
但逐漸地,令尹[昭奚恤成為他的假想政敵](../Page/昭奚恤.md "wikilink")。
在自身勢力尚小時,他一方面提醒楚宣王要以分而治之的觀念來統御臣下 \[7\]
,一方面也設法拉攏其他對[昭奚恤有敵意的貴族來壯大勢力](../Page/昭奚恤.md "wikilink")。
\[8\] 然後就開始明顯地攻擊昭奚恤,
[江乙用鄰人與惡狗的故事來攻擊](../Page/江乙.md "wikilink")[昭奚恤](../Page/昭奚恤.md "wikilink")：「有個人很愛他的狗，那狗卻不老實，將尿撒至井裏。鄰居目擊，企圖告訴主人，但狗卻蹲在門口，見他來就咬。昭奚恤總是阻撓我晉見，原因在此。\[9\]
但楚宣王對於國內親魏派與貴族派的鬥爭,並未完全倒向親魏派,而是以派系平衡的方式管理。 \[10\]

## 參考

<references />

[Category:楚國君主](../Category/楚國君主.md "wikilink")

1.  《史记·卷四十·楚世家第十》：
    十一年，肃王卒，无子，立其弟熊良夫，是为宣王。
    宣王六年，周天子賀秦獻公。秦始複彊，而三晉益大，魏惠王、齊威王尤彊。
    三十年，秦封衛鞅於商，南侵楚。是年，宣王卒，子威王熊商立。

2.  《战国策·卷十四·楚策一》：荆宣王问群臣
    荆宣王问群臣曰：“吾闻北方之畏昭奚恤也，果诚何如？”群臣莫对。江一对曰：“虎求百兽而食之，得狐，狐曰：‘子无敢食我也。天帝使我长百兽，今子食我，是逆天帝命也。子以我为不信，吾为子先行，子随我后，观百兽之见我而敢不走乎？’虎以为然，故遂与之行。兽见之皆走。虎不知兽畏己而走也，以为畏狐也。今王之地方五千里，带甲百万，而专属之昭奚恤。故北方之畏奚恤也，其实畏王之甲兵也，犹百兽之畏虎也。”

3.  《战国策·卷十四·楚策一》：邯鄲之難
    邯鄲之難，昭奚恤謂楚王曰：「王不如無救趙，而以強魏。魏強，其割趙必深矣。趙不能聽，則必堅守，是兩弊也。」景舍曰：「不然。昭奚恤不知也。夫魏之攻趙也，恐楚之攻其後。今不救趙，趙有亡形，而魏無楚憂，是楚、魏共趙也，害必深矣！何以兩弊也？且魏令兵以深割趙，趙見亡形，而有楚之不救己也，必與魏合而以謀楚。故王不如少出兵，以為趙援。趙恃楚勁，必與魏戰。魏怒於趙之勁，而見楚救之不足畏也，必不釋趙。趙、魏相弊，而齊、秦應楚，則魏可破也。」楚因使景舍起兵救趙。邯鄲拔，楚取睢、濊之間。

4.
5.  《战国策·卷十四·楚策一》：江乙為魏使於楚
    江乙為魏使於楚，謂楚王曰：「臣入竟，聞楚之俗，不蔽人之善，不言人之惡，誠有之乎？」王曰：「誠有之。」江乙曰：「然則白公之亂，得無遂乎？誠如是，臣等之罪免矣。」楚王曰：「何也？」江乙曰：「州侯相楚，貴甚矣而主斷，左右俱曰『無有』，如出一口矣。」

6.  《战国策·卷十四·楚策一》：昭奚恤與彭城君議於王前
    昭奚恤與彭城君議於王前，王召江乙而問焉。[江乙曰](../Page/江乙.md "wikilink")：「二人之言皆善也，臣不敢言其後。此謂慮賢也。」

7.  《战国策·卷十四·楚策一》：江乙欲惡昭奚恤於楚
    江乙欲惡昭奚恤於楚，謂楚王曰：「下比周，則上危；下分爭，則上安。王亦知之乎？願王勿忘也。且人有好揚人之善者，於王何如？」王曰：「此君子也，近之。」江乙曰：「有人好揚人之惡者，於王何如？」王曰：「此小人也，遠之。」江乙曰：「然則且有子殺其父，臣弒其主者，而王終已不知者，何也？以王好聞人之美而惡聞人之惡也。」王曰：「善。寡人願兩聞之。」

8.  《战国策·卷十四·楚策一》：江尹欲惡昭奚恤於楚王，而力不能
    江尹欲惡昭奚恤於楚王，而力不能，故為梁山陽君請封於楚。楚王曰：「諾。」昭奚恤曰：「山陽君無功於楚國，不當封。」江尹因得山陽君與之共惡昭奚恤。

9.  《战国策·卷十四·楚策一》：江乙惡昭奚恤
    江乙惡昭奚恤，謂楚王曰：「人有以其狗為有執而愛之。其狗嘗溺井。其鄰人見狗之溺井也，欲入言之。狗惡之，當門而噬之。鄰人憚之，遂不得入言。邯鄲之難，楚進兵大梁，取矣。昭奚恤取魏之寶器，以居魏知之，故昭奚恤常惡臣之見王。」

10. 《战国策·卷十四·楚策一》：魏氏惡昭奚恤於楚王，楚王告昭子
    魏氏惡昭奚恤於楚王，楚王告昭子。昭子曰：「臣朝夕以事聽命，而魏入吾君臣之間，臣大懼。臣非畏魏也！夫泄吾君臣之交，而天下信之，是其為人也近苦矣。夫苟不難為之外，豈忘為之內乎？臣之得罪無日矣。」王曰：「寡人知之，大夫何患？」